URL: http://center.tjuci.edu.cn/glx/dangjian/7.htm

   [dangqi.gif]

                               中国共产党章程

                               中国共产党章程
       （中国共产党第十六次全国代表大会部分修改，2002年11月14日通过）
                                  总    纲

   　　中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是中国人民和中华民族的先锋队
   ，是中国特色社会主义事业的领导核心，代表中国先进生产力的发展要求，代表
   中国先进文化的前进方向，代表中国最广大人民的根本利益。党的最高理想和最
   终目标是实现共产主义。

   　　中国共产党以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论和“三个代表”重
   要思想作为自己的行动指南。

   　　马克思列宁主义揭示了人类社会历史发展的规律，它的基本原
   理是正确的，具有强大的生命力。中国共产党人追求的共产主义最高理想，只有
   在社会主义社会充分发展和高度发达的基础上才能实现。社会主义制度的发展和
   完善是一个长期的历史过程。坚持马克思列宁主义的基本原
   理，走中国人民自愿选择的适合中国国情的道路，中国的社会主义事业必将取得
   最终的胜利。

   　　以毛泽东同志为主要代表的中国共产党人，把马克思列宁主义的基本原
   理同中国革命的具体实践结合起来，创立了毛泽东思想。毛泽东思想是马克思列
   宁主义在中国的运用和发展，是被实践证明了的关于中国革命和建设的正确的理
   论栽蚝途
   验总结，是中国共产党集体智慧的结晶。在毛泽东思想指引下，中国共产党领导
   全国各族人民，经
   过长期的反对帝国主义、封建主义、官僚资本主义的革命斗争，取得了新民主主
   义革命的胜利，建立了人民民主专政的中华人民共和国；建国以后，顺利地进行
   了社会主义改造，完成了从新民主主义到社会主义的过渡，确立了社会主义基本
   制度，发展了社会主义的炯谩⒄治和文化。

   　　十一届三中全会以来，以邓小平同志为主要代表的中国共产党人，总结建国
   以来正反两方面的狙椋解放思想，实事求是，实现全党工作中心向经
   济建设的转移，实行改革开放，开辟了社会主义事业发展的新时期，逐步形成了
   建设中国特色社会主义的路线、方针、政策，阐明了在中国建设社会主义、巩固
   和发展社会主义的基本问题，创立了邓小平理论。邓小平理论是马克思列宁主义
   的基本原
   理同当代中国实践和时代特征相结合的产物，是毛泽东思想在新的历史条件下的
   继承和发展，是马克思主义在中国发展的新阶段，是当代中国的马克思主义，是
   中国共产党集体智慧的结晶，引导着我国社会主义现代化事业不断前进。

   　　十三届四中全会以来，以江
   泽民同志为主要代表的中国共产党人，在建设中国特色社会主义的实践中，加深
   了对什么是社会主义、怎样建设社会主义和建设什么样的党、怎样建设党的认识
   ，积累了治党治国新的宝贵经
   验，形成了“三个代表”重要思想。“三个代表”重要思想是对马克思列宁主义
   、毛泽东思想、邓小平理论的继承和发展，反映了当代世界和中国的发展变化对
   党和国家工作的新要求，是加强和改进党的建设、推进我国社会主义自我完善和
   发展的强大理论武器，是中国共产党集体智慧的结晶，是党必须长期坚持的指导
   思想。始终做到“三个代表”，是我们党的立党之本、执政之基、力量之源。

   　　我国正处于并将长期处于社会主义初级阶段。这是在经
   济文化落后的中国建设社会主义现代化不可逾越的历史阶段，需要上百年的时间
   。我国的社会主义建设，必须从我国的国情出发，走中国特色社会主义道路。在
   现阶段，我国社会的主要矛盾是人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产
   之间的矛盾。由于国内的因素和国际的影响，阶级斗争还在一定范围内长期存在
   ，在某种条件下还有可能激化，但已经
   不是主要矛盾。我国社会主义建设的根本任务，是进一步解放生产力，发展生产
   力，逐步实现社会主义现代化，并且为此而改革生产关系和上层建筑中不适应生
   产力发展的方面和环节。必须坚持和完善公有制为主体、多种所有制经
   济共同发展的基本经
   济制度，坚持和完善按劳分配为主体、多种分配方式并存的分配制度，鼓励一部
   分地区和一部分人先富起来，逐步消灭贫穷，达到共同富裕，在生产发展和社会
   财富增长的基础上不断满足人民日益增长的物质文化需要。发展是我们党执政兴
   国的第一要务。各项工作都要把有利于发展社会主义社会的生产力，有利于增强
   社会主义国家的综合国力，有利于提高人民的生活水平，作为总的出发点和检验
   标准。跨入新世纪，我国进入全面建设小康社会、加快推进社会主义现代化的新
   的发展阶段。在新世纪新阶段，炯煤蜕缁岱⒄沟恼铰阅勘晔牵巩固和发展已经
   初步达到的小康水平，到建党一百年时，建成惠及十几亿人口的更高水平的小康
   社会；到建国一百年时，人均国内生产总值达到中等发达国家水平，基本实现现
   代化。

   　　中国共产党在社会主义初级阶段的基本路线是：领导和团结全国各族人民，
   以炯媒ㄉ栉中心，坚持四项基本原
   则，坚持改革开放，自力更生，艰苦创业，为把我国建设成为富强、民主、文明
   的社会主义现代化国家而奋斗。

   　　中国共产党在领导社会主义事业中，必须坚持以经
   济建设为中心，其他各项工作都服从和服务于这个中心。要抓紧时机，加快发展
   ，实施科教兴国战略和可持续发展战略，充分发挥科学技术作为第一生产力的作
   用，依靠科技进步，提高劳动者素质，做到效益好、质量高、速度快，努力把经
   济建设搞上去。

   　　坚持社会主义道路、坚持人民民主专政、坚持中国共产党的领导、坚持马克
   思列宁主义毛泽东思想这四项基本原
   则，是我们的立国之本。在社会主义现代化建设的整个过程中，必须坚持四项基
   本栽颍反对资产阶级自由化。

   　　坚持改革开放，是我们的强国之路。要从根本上改革束缚生产力发展的经
   济体制，坚持和完善社会主义市场经
   济体制；与此相适应，要进行政治体制改革和其他领域的改革。开放包括对外对
   内的全面开放。要发展对外经
   济技术交流与合作，更多更好地利用外来资金、资源和技术，吸收和借鉴人类社
   会创造的一切文明成果，包括西方发达国家的一切反映现代社会化生产规律的先
   进经
   营方式、管理方法。改革开放应当大胆探索，勇于开拓，在实践中开创新路。

   　　中国共产党领导人民发展社会主义民主政治，建设社会主义政治文明。坚持
   扩大社会主义民主，健全社会主义法制，依法治国，建设社会主义法治国家，巩
   固人民民主专政。坚持人民代表大会制度。坚持共产党领导的多党合作和政治协
   商制度。积极支持人民当家作主，切实保障人民管理国家事务和社会事务、管理
   炯煤臀幕事业的权利。广开言路，建立健全民主决策、民主监督的制度和程序
   ＜忧抗家立法和法律实施工作，使国家各项工作逐步走上法制化轨道。加强社
   嶂伟沧酆现卫恚保持社会长期稳定。依法坚决打击各种危害国家安全和利益、
   ：ι缁嵛榷ê途
   济发展的犯罪活动和犯罪分子。严格区分和正确处理敌我矛盾和人民内部矛盾这
   两类不同性质的矛盾。

   　　中国共产党领导人民在建设物质文明、政治文明的同时，努力建设社会主义
   精神文明，实行依法治国和以德治国相结合。社会主义精神文明建设为经
   济建设和改革开放提供强大的精神动力和智力支持，创造良好的社会环境。应当
   大力发展教育、科学、文化事业，尊重知识，尊重人才，提高全民族的思想道德
   素质和科学文化素质，弘扬民族优秀传统文化，繁荣和发展社会主义文化。应当
   用党的基本路线和爱国主义、集体主义、社会主义思想教育党员和人民群众，增
   强民族自尊、自信和自强精神，对党员还要进行共产主义远大理想教育，抵御资
   本主义和封建主义腐朽思想的侵蚀，扫除各种社会丑恶现象，努力使我国人民成
   为有理想、有道德、有文化、有纪律的人民。

   　　中国共产党坚持对人民解放军和其他人民武装力量的领导，加强人民解放军
   的建设，充分发挥人民解放军在巩固国防、保卫祖国和参加社会主义现代化建设
   中的作用。

   　　中国共产党维护和发展国内各民族的平等、团结、互助关系，坚持实行和不
   断完善民族区域自治制度，积极培养、选拔少数民族干部，帮助各少数民族地区
   发展炯谩⑽幕，实现各民族的共同繁荣和全面进步。

   　　中国共产党同全国各民族工人、农民、知识分子团结在一起，同各民主党派
   、无党派人士、各民族的爱国力量团结在一起，进一步发展和壮大由全体社会主
   义劳动者、拥护社会主义的爱国者、拥护祖国统一的爱国者组成的最广泛的爱国
   统一战线。不断加强全国人民包括香港特别行政区同胞、澳门特别行政区同胞、
   台湾同胞和海外侨胞的团结。按照“一个国家、两种制度”的方针，完成祖国统
   一的大业。

   　　中国共产党主张积极发展对外关系，努力为我国的改革开放和现代化建设争
   取有利的国际环境。在国际事务中，坚持独立自主的和平外交政策，维护我国的
   独立和主权，反对霸权主义和强权政治，维护世界和平，促进人类进步。在互相
   尊重主权和领土完整、互不侵犯、互不干涉内政、平等互利、和平共处五项原
   则的基础上，发展我国同世界各国的关系。不断发展我国同周边国家的睦邻友好
   关系，加强同发展中国家的团结与合作。按照独立自主、完全平等、互相尊重、
   互不干涉内部事务的栽颍发展我党同各国共产党和其他政党的关系。

   　　中国共产党要领导全国各族人民实现社会主义现代化的宏伟目标，必须紧密
   围绕党的基本路线加强和改进党的建设。坚持党要管党、从严治党，发扬党的优
   良传统和作风，不断提高党的领导水平和执政水平，提高拒腐防变和抵御风险的
   能力，不断增强党的阶级基础和扩大党的群众基础，不断提高党的创造力、凝聚
   力、战斗力，使我们党始终走在时代前列，成为领导全国人民沿着中国特色社会
   主义道路不断前进的坚强核心。党的建设必须坚决实现以下四项基本要求：

   　　第一，坚持党的基本路线。全党要用邓小平理论、“三个代表”重要思想和
   党的基本路线统一思想，统一行动，并且毫不动摇地长期坚持下去。必须把改革
   开放同四项基本原
   则统一起来，全面落实党的基本路线，全面执行党在社会主义初级阶段的基本纲
   领，反对一切“左”的和右的错误倾向，要警惕右，但主要是防止“左”。加强
   各级领导班子建设，选拔使用在改革开放和社会主义现代化建设中政绩突出、群
   众信任的干部，培养和造就千百万社会主义事业接班人，从组织上保证党的基本
   路线和基本纲领的贯彻落实。

   　　第二，坚持解放思想，实事求是，与时俱进。党的思想路线是一切从实际出
   发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理。全党必须坚持这
   条思想路线，积极探索，大胆试验，开拓创新，创造性地开展工作，不断研究新
   情况，总结新狙椋解决新问题，在实践中丰富和发展马克思主义。

   　　第三，坚持全心全意为人民服务。党除了工人阶级和最广大人民群众的利益
   ，没有自己特殊的利益。党在任何时候都把群众利益放在第一位，同群众同甘共
   苦，保持最密切的联系，不允许任何党员脱离群众，凌驾于群众之上。党在自己
   的工作中实行群众路线，一切为了群众，一切依靠群众，从群众中来，到群众中
   去，把党的正确主张变为群众的自觉行动。我们党的最大政治优势是密切联系群
   众，党执政后的最大危险是脱离群众。党风问题、党同人民群众联系问题是关系
   党生死存亡的问题。党坚持不懈地反对腐败，加强党风建设和廉政建设。

   　　第四，坚持民主集中制。民主集中制是民主基础上的集中和集中指导下的民
   主相结合。它既是党的根本组织原
   则，也是群众路线在党的生活中的运用。必须充分发扬党内民主，发挥各级党组
   织和广大党员的积极性创造性。必须实行正确的集中，保证全党行动的一致，保
   证党的决定得到迅速有效的贯彻执行。加强组织性纪律性，在党的纪律面前人人
   平等。加强对党的领导机关和党员领导干部的监督，不断完善党内监督制度。党
   在自己的政治生活中正确地开展批评和自我批评，在原
   则问题上进行思想斗争，坚持真理，修正错误。努力造成又有集中又有民主，又
   有纪律又有自由，又有统一意志又有个人心情舒畅的生动活泼的政治局面。

   　　党的领导主要是政治、思想和组织的领导。党要适应改革开放和社会主义现
   代化建设的要求，加强和改善党的领导。党必须按照总揽全局、械鞲鞣降脑
   则，在同级各种组织中发挥领导核心作用。党必须集中精力领导经
   济建设，组织、械鞲鞣矫娴牧α浚同心辛Γ围绕经
   济建设开展工作。党必须实行民主的科学的决策，制定和执行正确的路线、方针
   、政策，做好党的组织工作和宣传教育工作，发挥全体党员的先锋模范作用。党
   必须在宪法和法律的范围内活动。党必须保证国家的立法、司法、行政机关，经
   济、文化组织和人民团体积极主动地、独立负责地、协
   调一致地工作。党必须加强对工会、共产主义青年团、妇女联合会等群众组织的
   领导，充分发挥它们的作用。党必须适应形势的发展和情况的变化，完善领导体
   制，改进领导方式，增强执政能力。共产党员必须同党外群众亲密合作，共同为
   建设中国特色社会主义而奋斗。

                                第一章　党员

   　　第一条　年满十八岁的中国工人、农民、军人、知识分子和其他社会阶层的
   先进分子，承认党的纲领和章程，愿意参加党的一个组织并在其中积极工作、执
   行党的决议和按期交纳党费的，可以申请加入中国共产党。

   　　第二条　中国共产党党员是中国工人阶级的有共产主义觉悟的先锋战士。

   　　中国共产党党员必须全心全意为人民服务，不惜牺牲个人的一切，为实现共
   产主义奋斗终身。

   　　中国共产党党员永远是劳动人民的普通一员。除了法律和政策规定范围内的
   个人利益和工作职权以外，所有共产党员都不得谋求任何私利和特权。

   　　第三条　党员必须履行下列义务：

   　　（一）认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论和“三个代表”
   重要思想，学习党的路线、方针、政策及决议，学习党的基本知识，学习科学、
   文化和业务知识，努力提高为人民服务的本领。

   　　（二）贯彻执行党的基本路线和各项方针、政策，带头参加改革开放和社会
   主义现代化建设，带动群众为经
   济发展和社会进步艰苦奋斗，在生产、工作、学习和社会生活中起先锋模范作用
   。

   　　（三）坚持党和人民的利益高于一切，个人利益服从党和人民的利益，吃苦
   在前，享受在后，克己奉公，多做贡献。

   　　（四）自觉遵守党的纪律，模范遵守国家的法律法规，严格保守党和国家的
   秘密，执行党的决定，服从组织分配，积极完成党的任务。

   　　（五）维护党的团结和统一，对党忠诚老实，言行一致，坚决反对一切派别
   组织和小集团活动，反对阳奉阴违的两面派行为和一切阴谋诡计。

   　　（六）切实开展批评和自我批评，勇于揭露和纠正工作中的缺点、错误，坚
   决同消极腐败现象作斗争。

   　　（七）密切联系群众，向群众宣传党的主张，遇事同群众商量，及时向党反
   映群众的意见和要求，维护群众的正当利益。

   　　（八）发扬社会主义新风尚，提倡共产主义道德，为了保护国家和人民的利
   益，在一切困难和危险的时刻挺身而出，英勇斗争，不怕牺牲。

   　　第四条　党员享有下列权利：

   　　（一）参加党的有关会议，阅读党的有关文件，接受党的教育和培训。

   　　（二）在党的会议上和党报党刊上，参加关于党的政策问题的讨论。

   　　（三）对党的工作提出建议和倡议。

   　　（四）在党的会议上有根据地批评党的任何组织和任何党员，向党负责地揭
   发、检举党的任何组织和任何党员违法乱纪的事实，要求处分违法乱纪的党员，
   要求罢免或撤换不称职的干部。

   　　（五）行使表决权、选举权，有被选举权。

   　　（六）在党组织讨论决定对党员的党纪处分或作出鉴定时，本人有权参加和
   进行申辩，其他党员可以为他作证和辩护。

   　　（七）对党的决议和政策如有不同意见，在坚决执行的前提下，可以声明保
   留，并且可以把自己的意见向党的上级组织直至中央提出。

   　　（八）向党的上级组织直至中央提出请求、申诉和控告，并要求有关组织给
   以负责的答复。

   　　党的任何一级组织直至中央都无权剥夺党员的上述权利。

   　　第五条　发展党员，必须竟党的支部，坚持个别吸收的栽颉

   　　申请入党的人，要填写入党志愿书，要有两名正式党员作介绍人，要经
   过支部大会通过和上级党组织批准，并且经
   过预备期的考察，才能成为正式党员。

   　　介绍人要认真了解申请人的思想、品质、经
   历和工作表现，向他解释党的纲领和党的章程，说明党员的条件、义务和权利，
   并向党组织作出负责的报告。

   　　党的支部委员会对申请入党的人，要注意征求党内外有关群众的意见，进行
   严格的审查，认为合格后再提交支部大会讨论。

   　　上级党组织在批准申请人入党以前，要派人同他谈话，作进一步的了解，并
   帮助他提高对党的认识。

   　　在特殊情况下，党的中央和省、自治区、直辖市委员会可以直接接收党员。

   　　第六条　预备党员必须面向党旗进行入党宣誓。誓词如下：我志愿加入中国
   共产党，拥护党的纲领，遵守党的章程，履行党员义务，执行党的决定，严守党
   的纪律，保守党的秘密，对党忠诚，积极工作，为共产主义奋斗终身，随时准备
   为党和人民牺牲一切，永不叛党。

   　　第七条　预备党员的预备期为一年。党组织对预备党员应当认真教育和考察
   。

   　　预备党员的义务同正式党员一样。预备党员的权利，除了没有表决权、选举
   权和被选举权以外，也同正式党员一样。

   　　预备党员预备期满，党的支部应当及时讨论他能否转为正式党员。认真履行
   党员义务，具备党员条件的，应当按期转为正式党员；需要继续考察和教育的，
   可以延长预备期，但不能超过一年；不履行党员义务，不具备党员条件的，应当
   取消预备党员资格。预备党员转为正式党员，或延长预备期，或取消预备党员资
   格，都应当局Р看蠡崽致弁ü和上级党组织批准。

   　　预备党员的预备期，从支部大会通过他为预备党员之日算起。党员的党龄，
   从预备期满转为正式党员之日算起。

   　　第八条　每个党员，不论职务高低，都必须编入党的一个支部、小组或其他
   特定组织，参加党的组织生活，接受党内外群众的监督。党员领导干部还必须参
   加党委、党组的民主生活会。不允许有任何不参加党的组织生活、不接受党内外
   群众监督的特殊党员。

   　　第九条　党员有退党的自由。党员要求退党，应当经
   支部大会讨论后宣布除名，并报上级党组织备案。

   　　党员缺乏革命意志，不履行党员义务，不符合党员条件，党的支部应当对他
   进行教育，要求他限期改正；经
   教育仍无转变的，应当劝他退党。劝党员退党，应当经
   支部大会讨论决定，并报上级党组织批准。如被劝告退党的党员坚持不退，应当
   提交支部大会讨论，决定把他除名，并报上级党组织批准。

   　　党员如果没有正当理由，连续六个月不参加党的组织生活，或不交纳党费，
   或不做党所分配的工作，就被认为是自行脱党。支部大会应当决定把这样的党员
   除名，并报上级党组织批准。

                            第二章　党的组织制度

   　　第十条　党是根据自己的纲领和章程，按照民主集中制组织起来的统一整体
   。党的民主集中制的基本栽蚴牵

   　　（一）党员个人服从党的组织，少数服从多数，下级组织服从上级组织，全
   党各个组织和全体党员服从党的全国代表大会和中央委员会。

   　　（二）党的各级领导机关，除它们派出的代表机关和在非党组织中的党组外
   ，都由选举产生。

   　　（三）党的最高领导机关，是党的全国代表大会和它所产生的中央委员会。
   党的地方各级领导机关，是党的地方各级代表大会和它们所产生的委员会。党的
   各级委员会向同级的代表大会负责并报告工作。

   　　（四）党的上级组织要经
   常听取下级组织和党员群众的意见，及时解决他们提出的问题。党的下级组织既
   要向上级组织请示和报告工作，又要独立负责地解决自己职责范围内的问题。上
   下级组织之间要互通情报、互相支持和互相监督。党的各级组织要使党员对党内
   事务有更多的了解和参与。

   　　（五）党的各级委员会实行集体领导和个人分工负责相结合的制度。凡属重
   大问题都要按照集体领导、民主集中、个别酝酿、会议决定的原
   则，由党的委员会集体讨论，作出决定；委员会成员要根据集体的决定和分工，
   切实履行自己的职责。

   　　（六）党禁止任何形式的个人崇拜。要保证党的领导人的活动处于党和人民
   的监督之下，同时维护一切代表党和人民利益的领导人的威信。

   　　第十一条　党的各级代表大会的代表和委员会的产生，要体现选举人的意志
   。选举采用无记名投票的方式。候选人名单要由党组织和选举人充分酝酿讨论。
   可以直接采用候选人数多于应选人数的差额选举办法进行正式选举。也可以先采
   用差额选举办法进行预选，产生候选人名单，然后进行正式选举。选举人有了解
   候选人情况、要求改变候选人、不选任何一个候选人和另选他人的权利。任何组
   织和个人不得以任何方式强迫选举人选举或不选举某个人。

   　　党的地方各级代表大会和基层代表大会的选举，如果发生违反党章的情况，
   上一级党的委员会在调查核实后，应作出选举无效和采取相应措施的决定，并报
   再上一级党的委员会审查批准，正式宣布执行。

   　　第十二条　党的中央和地方各级委员会在必要时召集代表会议，讨论和决定
   需要及时解决的重大问题。代表会议代表的名额和产生办法，由召集代表会议的
   委员会决定。

   　　第十三条　凡是成立党的新组织，或是撤销党的原
   有组织，必须由上级党组织决定。

   　　党的中央和地方各级委员会可以派出代表机关。

   　　在党的地方各级代表大会和基层代表大会闭会期间，上级党的组织认为有必
   要时，可以调动或者指派下级党组织的负责人。

   　　第十四条　党的各级领导机关，对同下级组织有关的重要问题作出决定时，
   在通常情况下，要征求下级组织的意见。要保证下级组织能够正常行使他们的职
   权。凡属应由下级组织处理的问题，如无特殊情况，上级领导机关不要干预。

   　　第十五条　有关全国性的重大政策问题，只有党中央有权作出决定，各部门
   、各地方的党组织可以向中央提出建议，但不得擅自作出决定和对外发表主张。

   　　党的下级组织必须坚决执行上级组织的决定。下级组织如果认为上级组织的
   决定不符合本地区、本部门的实际情况，可以请求改变；如果上级组织坚持原
   决定，下级组织必须执行，并不得公开发表不同意见，但有权向再上一级组织报
   告。

   　　党的各级组织的报刊和其他宣传工具，必须宣传党的路线、方针、政策和决
   议。

   　　第十六条　党组织讨论决定问题，必须执行少数服从多数的原
   则。决定重要问题，要进行表决。对于少数人的不同意见，应当认真考虑。如对
   重要问题发生争论，双方人数接近，除了在紧急情况下必须按多数意见执行外，
   应当暂缓作出决定，进一步调查研究，交换意见，下次再表决；在特殊情况下，
   也可将争论情况向上级组织报告，请求裁决。

   　　党员个人代表党组织发表重要主张，如果超出党组织已有决定的范围，必须
   提交所在的党组织讨论决定，或向上级党组织请示。任何党员不论职务高低，都
   不能个人决定重大问题；如遇紧急情况，必须由个人作出决定时，事后要迅速向
   党组织报告。不允许任何领导人实行个人专断和把个人凌驾于组织之上。

   　　第十七条　党的中央、地方和基层组织，都必须重视党的建设，经
   常讨论和检查党的宣传工作、教育工作、组织工作、纪律检查工作、群众工作、
   统一战线工作等，注意研究党内外的思想政治状况。

                            第三章　党的中央组织

   　　第十八条　党的全国代表大会每五年举行一次，由中央委员会召集。中央委
   员会认为有必要，或者有三分之一以上的省一级组织提出要求，全国代表大会可
   以提前举行；如无非常情况，不得延期举行。

   　　全国代表大会代表的名额和选举办法，由中央委员会决定。

   　　第十九条　党的全国代表大会的职权是：

   　　（一）听取和审查中央委员会的报告；

   　　（二）听取和审查中央纪律检查委员会的报告；

   　　（三）讨论并决定党的重大问题；

   　　（四）修改党的章程；

   　　（五）选举中央委员会；

   　　（六）选举中央纪律检查委员会。

   　　第二十条　党的全国代表会议的职权是：讨论和决定重大问题；调整和增选
   中央委员会、中央纪律检查委员会的部分成员。调整和增选中央委员及候补中央
   委员的数额，不得超过党的全国代表大会选出的中央委员及候补中央委员各自总
   数的五分之一。

   　　第二十一条　党的中央委员会每届任期五年。全国代表大会如提前或延期举
   行，它的任期相应地改变。中央委员会委员和候补委员必须有五年以上的党龄。
   中央委员会委员和候补委员的名额，由全国代表大会决定。中央委员会委员出缺
   ，由中央委员会候补委员按照得票多少依次递补。

   　　中央委员会全体会议由中央政治局召集，每年至少举行一次。

   　　在全国代表大会闭会期间，中央委员会执行全国代表大会的决议，领导党的
   全部工作，对外代表中国共产党。

   　　第二十二条　党的中央政治局、中央政治局常务委员会和中央委员会总书记
   ，由中央委员会全体会议选举。中央委员会总书记必须从中央政治局常务委员会
   委员中产生。

   　　中央政治局和它的常务委员会在中央委员会全体会议闭会期间，行使中央委
   员会的职权。

   　　中央书记处是中央政治局和它的常务委员会的办事机构；成员由中央政治局
   常务委员会提名，中央委员会全体会议通过。

   　　中央委员会总书记负责召集中央政治局会议和中央政治局常务委员会会议，
   并主持中央书记处的工作。

   　　党的中央军事委员会组成人员由中央委员会决定。

   　　每届中央委员会产生的中央领导机构和中央领导人，在下届全国代表大会开
   会期间，继续主持党的经
   常工作，直到下届中央委员会产生新的中央领导机构和中央领导人为止。

   　　第二十三条　中国人民解放军的党组织，根据中央委员会的指示进行工作。
   中央军事委员会的政治工作机关是中国人民解放军总政治部，总政治部负责管理
   军队中党的工作和政治工作。军队中党的组织体制和机构，由中央军事委员会作
   出规定。

                            第四章 党的地方组织

   　　第二十四条　党的省、自治区、直辖市、设区的市和自治州的代表大会，每
   五年举行一次。

   　　党的县（旗）、自治县、不设区的市和市辖区的代表大会，每五年举行一次
   。

   　　党的地方各级代表大会由同级党的委员会召集。在特殊情况下，经
   上一级委员会批准，可以提前或延期举行。

   　　党的地方各级代表大会代表的名额和选举办法，由同级党的委员会决定，并
   报上一级党的委员会批准。

   　　第二十五条　党的地方各级代表大会的职权是：

   　　（一）听取和审查同级委员会的报告；

   　　（二）听取和审查同级纪律检查委员会的报告；

   　　（三）讨论本地区范围内的重大问题并作出决议；

   　　（四）选举同级党的委员会，选举同级党的纪律检查委员会。

   　　第二十六条　党的省、自治区、直辖市、设区的市和自治州的委员会，每届
   任期五年。这些委员会的委员和候补委员必须有五年以上的党龄。

   　　党的县（旗）、自治县、不设区的市和市辖区的委员会，每届任期五年。这
   些委员会的委员和候补委员必须有三年以上的党龄。

   　　党的地方各级代表大会如提前或延期举行，由它选举的委员会的任期相应地
   改变。

   　　党的地方各级委员会的委员和候补委员的名额，分别由上一级委员会决定。
   党的地方各级委员会委员出缺，由候补委员按照得票多少依次递补。

   　　党的地方各级委员会全体会议，每年至少召开两次。

   　　党的地方各级委员会在代表大会闭会期间，执行上级党组织的指示和同级党
   代表大会的决议，领导本地方的工作，定期向上级党的委员会报告工作。

   　　第二十七条　党的地方各级委员会全体会议，选举常务委员会和书记、副书
   记，并报上级党的委员会批准。党的地方各级委员会的常务委员会，在委员会全
   体会议闭会期间，行使委员会职权；在下届代表大会开会期间，继续主持经
   常工作，直到新的常务委员会产生为止。

   　　第二十八条　党的地区委员会和相当于地区委员会的组织，是党的省、自治
   区委员会在几个县、自治县、市范围内派出的代表机关。它根据省、自治区委员
   会的授权，领导本地区的工作。

                            第五章　党的基层组织

   　　第二十九条　企业、农村、机关、学校、科研院所、街道社区、社会团体、
   社会中介组织、人民解放军连队和其他基层单位，凡是有正式党员三人以上的，
   都应当成立党的基层组织。

   　　党的基层组织，根据工作需要和党员人数，经
   上级党组织批准，分别设立党的基层委员会、总支部委员会、支部委员会。基层
   委员会由党员大会或代表大会选举产生，总支部委员会和支部委员会由党员大会
   选举产生。

   　　第三十条　党的基层委员会每届任期三年至五年，总支部委员会、支部委员
   会每届任期两年或三年。基层委员会、总支部委员会、支部委员会选出的书记、
   副书记，应报上级党组织批准。

   　　第三十一条　党的基层组织是党在社会基层组织中的战斗堡垒，是党的全部
   工作和战斗力的基础。它的基本任务是：

   　　（一）宣传和执行党的路线、方针、政策，宣传和执行党中央、上级组织和
   本组织的决议，充分发挥党员的先锋模范作用，团结、组织党内外的干部和群众
   ，努力完成本单位所担负的任务。

   　　（二）组织党员认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论和“三
   个代表”重要思想，学习党的路线、方针、政策及决议，学习党的基本知识，学
   习科学、文化和业务知识。

   　　（三）对党员进行教育、管理和监督，提高党员素质，增强党性，严格党的
   组织生活，开展批评和自我批评，维护和执行党的纪律，监督党员切实履行义务
   ，保障党员的权利不受侵犯。

   　　（四）密切联系群众，经
   常了解群众对党员、党的工作的批评和意见，维护群众的正当权利和利益，做好
   群众的思想政治工作。

   　　（五）充分发挥党员和群众的积极性创造性，发现、培养和推荐他们中间的
   优秀人才，鼓励和支持他们在改革开放和社会主义现代化建设中贡献自己的聪明
   才智。

   　　（六）对要求入党的积极分子进行教育和培养，做好经
   常性的发展党员工作，重视在生产、工作第一线和青年中发展党员。

   　　（七）监督党员干部和其他任何工作人员严格遵守国法政纪，严格遵守国家
   的财政炯梅ü婧腿耸轮贫龋不得侵占国家、集体和群众的利益。

   　　（八）教育党员和群众自觉抵制不良倾向，坚决同各种违法犯罪行为作斗争
   。

   　　第三十二条　街道、乡、镇党的基层委员会和村、社区党组织，领导本地区
   的工作，支持和保证行政组织、炯米橹和群众自治组织充分行使职权。

   　　国有企业和集体企业中党的基层组织，发挥政治核心作用，围绕企业生产经
   营开展工作。保证监督党和国家的方针、政策在本企业的贯彻执行；支持股东会
   、妒禄帷⒓嗍禄岷途
   理（厂长）依法行使职权；全心全意依靠职工群众，支持职工代表大会开展工作
   ；参与企业重大问题的决策；加强党组织的自身建设，领导思想政治工作、精神
   文明建设和工会、共青团等群众组织。

   　　非公有制经
   济组织中党的基层组织，贯彻党的方针政策，引导和监督企业遵守国家的法律法
   规，领导工会、共青团等群众组织，团结凝聚职工群众，维护各方的合法权益，
   促进企业健康发展。

   　　实行行政领导人负责制的事业单位中党的基层组织，发挥政治核心作用。实
   行党委领导下的行政领导人负责制的事业单位中党的基层组织，对重大问题进行
   讨论和作出决定，同时保证行政领导人充分行使自己的职权。

   　　各级党和国家机关中党的基层组织，协
   助行政负责人完成任务，改进工作，对包括行政负责人在内的每个党员进行监督
   ，不领导本单位的业务工作。

                              第六章　党的干部

   　　第三十三条　党的干部是党的事业的骨干，是人民的公仆。党按照德才兼备
   的原
   则选拔干部，坚持任人唯贤，反对任人唯亲，努力实现干部队伍的革命化、年轻
   化、知识化、专业化。

   　　党重视教育、培训、选拔和考核干部，特别是培养、选拔优秀年轻干部。积
   极推进干部制度改革。

   　　党重视培养、选拔女干部和少数民族干部。

   　　第三十四条　党的各级领导干部必须模范地履行本章程第三条所规定的党员
   的各项义务，并且必须具备以下的基本条件：

   　　（一）具有履行职责所需要的马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论的
   水平，认真实践“三个代表”重要思想，努力用马克思主义的立场、观点、方法
   分析和解决实际问题，坚持讲学习、讲政治、讲正气，镜闷鸶髦址缋说目佳椤

   　　（二）具有共产主义远大理想和中国特色社会主义坚定信念，坚决执行党的
   基本路线和各项方针、政策，立志改革开放，献身现代化事业，在社会主义建设
   中艰苦创业，做出实绩。

   　　（三）坚持解放思想，实事求是，与时俱进，开拓创新，认真调查研究，能
   够把党的方针、政策同本地区、本部门的实际相结合，卓有成效地开展工作，讲
   实话，办实事，求实效，反对形式主义。

   　　（四）有强烈的革命事业心和政治责任感，有实践经
   验，有胜任领导工作的组织能力、文化水平和专业知识。

   　　（五）正确行使人民赋予的权力，依法办事，清正廉洁，勤政为民，以身作
   则，艰苦朴素，密切联系群众，坚持党的群众路线，自觉地接受党和群众的批评
   和监督，做到自重、自省、自警、自励，反对官僚主义，反对任何滥用职权、谋
   求私利的不正之风。

   　　（六）坚持和维护党的民主集中制，有民主作风，有全局观念，善于团结同
   志，包括团结同自己有不同意见的同志一道工作。

   　　第三十五条　党员干部要善于同非党干部合作共事，尊重他们，虚心学习他
   们的长处。

   　　党的各级组织要善于发现和推荐有真才实学的非党干部担任领导工作，保证
   他们有职有权，充分发挥他们的作用。

   　　第三十六条　党的各级领导干部，无论是由民主选举产生的，或是由领导机
   关任命的，他们的职务都不是终身的，都可以变动或解除。

   　　年龄和健康状况不适宜于继续担任工作的干部，应当按照国家的规定退、离
   休。

                              第七章　党的纪律

   　　第三十七条　党的纪律是党的各级组织和全体党员必须遵守的行为规则，是
   维护党的团结统一、完成党的任务的保证。党组织必须严格执行和维护党的纪律
   ，共产党员必须自觉接受党的纪律的约束。

   　　第三十八条　党组织对违犯党的纪律的党员，应当本着惩前毖后、治病救人
   的精神，按照错误性质和情节轻重，给以批评教育直至纪律处分。

   　　严重触犯刑律的党员必须开除党籍。

   　　党内严格禁止用违反党章和国家法律的手段对待党员，严格禁止打击报复和
   诬告陷害。违反这些规定的组织或个人必须受到党的纪律和国家法律的追究。

   　　第三十九条　党的纪律处分有五种：警告、严重警告、撤销党内职务、留党
   察看、开除党籍。

   　　留党察看最长不超过两年。党员在留党察看期间没有表决权、选举权和被选
   举权。党员经
   过留党察看，确已改正错误的，应当恢复其党员的权利；坚持错误不改的，应当
   开除党籍。

   　　开除党籍是党内的最高处分。各级党组织在决定或批准开除党员党籍的时候
   ，应当全面研究有关的材料和意见，采取十分慎重的态度。

   　　第四十条　对党员的纪律处分，必须经
   过支部大会讨论决定，报党的基层委员会批准；如果涉及的问题比较重要或复杂
   ，或给党员以开除党籍的处分，应分别不同情况，报县级或县级以上党的纪律检
   查委员会审查批准。在特殊情况下，县级和县级以上各级党的委员会和纪律检查
   委员会有权直接决定给党员以纪律处分。

   　　对党的中央委员会和地方各级委员会的委员、候补委员，给以撤销党内职务
   、留党察看或开除党籍的处分，必须由本人所在的委员会全体会议三分之二以上
   的多数决定。在特殊情况下，可以先由中央政治局和地方各级委员会常务委员会
   作出处理决定，待召开委员会全体会议时予以追认。对地方各级委员会委员和候
   补委员的上述处分，必须竟上级党的委员会批准。

   　　严重触犯刑律的中央委员会委员、候补委员，由中央政治局决定开除其党籍
   ；严重触犯刑律的地方各级委员会委员、候补委员，由同级委员会常务委员会决
   定开除其党籍。

   　　第四十一条　党组织对党员作出处分决定，应当实事求是地查清事实。处分
   决定所依据的事实材料和处分决定必须同本人见面，听取本人说明情况和申辩。
   如果本人对处分决定不服，可以提出申诉，有关党组织必须负责处理或者迅速转
   递，不得扣压。对于确属坚持错误意见和无理要求的人，要给以批评教育。

   　　第四十二条　党组织如果在维护党的纪律方面失职，必须受到追究。

   　　对于严重违犯党的纪律、本身又不能纠正的党组织，上一级党的委员会在查
   明核实后，应根据情节严重的程度，作出进行改组或予以解散的决定，并报再上
   一级党的委员会审查批准，正式宣布执行。

                          第八章　党的纪律检查机关

   　　第四十三条　党的中央纪律检查委员会在党的中央委员会领导下进行工作。
   党的地方各级纪律检查委员会和基层纪律检查委员会在同级党的委员会和上级纪
   律检查委员会双重领导下进行工作。

   　　党的各级纪律检查委员会每届任期和同级党的委员会相同。

   　　党的中央纪律检查委员会全体会议，选举常务委员会和书记、副书记，并报
   党的中央委员会批准。党的地方各级纪律检查委员会全体会议，选举常务委员会
   和书记、副书记，并由同级党的委员会通过，报上级党的委员会批准。党的基层
   委员会是设立纪律检查委员会，还是设立纪律检查委员，由它的上一级党组织根
   据具体情况决定。党的总支部委员会和支部委员会设纪律检查委员。

   　　党的中央纪律检查委员会根据工作需要，可以向中央一级党和国家机关派驻
   党的纪律检查组或纪律检查员。纪律检查组组长或纪律检查员可以列席该机关党
   的领导组织的有关会议。他们的工作必须受到该机关党的领导组织的支持。

   　　第四十四条　党的各级纪律检查委员会的主要任务是：维护党的章程和其他
   党内法规，检查党的路线、方针、政策和决议的执行情况，协
   助党的委员会加强党风建设和组织械鞣锤败工作。

   　　各级纪律检查委员会要经
   常对党员进行遵守纪律的教育，作出关于维护党纪的决定；对党员领导干部行使
   权力进行监督；检查和处理党的组织和党员违反党的章程和其他党内法规的比较
   重要或复杂的案件，决定或取消对这些案件中的党员的处分；受理党员的控告和
   申诉；保障党员的权利。

   　　各级纪律检查委员会要把处理特别重要或复杂的案件中的问题和处理的结果
   ，向同级党的委员会报告。党的地方各级纪律检查委员会和基层纪律检查委员会
   要同时向上级纪律检查委员会报告。

   　　各级纪律检查委员会发现同级党的委员会委员有违犯党的纪律的行为，可以
   先进行初步核实，如果需要立案检查的，应当报同级党的委员会批准，涉及常务
   委员的，颈ǜ嫱级党的委员会后报上一级纪律检查委员会批准。

   　　第四十五条　上级纪律检查委员会有权检查下级纪律检查委员会的工作，并
   且有权批准和改变下级纪律检查委员会对于案件所作的决定。如果所要改变的该
   下级纪律检查委员会的决定，已经
   得到它的同级党的委员会的批准，这种改变必须经
   过它的上一级党的委员会批准。

   　　党的地方各级纪律检查委员会和基层纪律检查委员会如果对同级党的委员会
   处理案件的决定有不同意见，可以请求上一级纪律检查委员会予以复查；如果发
   现同级党的委员会或它的成员有违犯党的纪律的情况，在同级党的委员会不给予
   解决或不给予正确解决的时候，有权向上级纪律检查委员会提出申诉，请求协
   助处理。

                                第九章　党组

   　　第四十六条　在中央和地方国家机关、人民团体、经
   济组织、文化组织和其他非党组织的领导机关中，可以成立党组。党组发挥领导
   核心作用。党组的任务，主要是负责贯彻执行党的路线、方针、政策；讨论和决
   定本单位的重大问题；做好干部管理工作；团结非党干部和群众，完成党和国家
   交给的任务；指导机关和直属单位党组织的工作。

   　　第四十七条　党组的成员，由批准成立党组的党组织决定。党组设书记，必
   要时还可以设副书记。

   　　党组必须服从批准它成立的党组织领导。

   　　第四十八条　对下属单位实行集中统一领导的国家工作部门可以建立党委，
   党委的产生办法、职权和工作任务，由中央另行规定。

                      第十章　党和共产主义青年团的关系

   　　第四十九条　中国共产主义青年团是中国共产党领导的先进青年的群众组织
   ，是广大青年在实践中学习中国特色社会主义和共产主义的学校，是党的助手和
   后备军。共青团中央委员会受党中央委员会领导。共青团的地方各级组织受同级
   党的委员会领导，同时受共青团上级组织领导。

   　　第五十条党　的各级委员会要加强对共青团的领导，注意团的干部的选拔和
   培训。党要坚决支持共青团根据广大青年的特点和需要，生动活泼地、富于创造
   性地进行工作，充分发挥团的突击队作用和联系广大青年的桥梁作用。

   　　团的县级和县级以下各级委员会书记，企业事业单位的团委员会书记，是党
   员的，可以列席同级党的委员会和常务委员会的会议。

                             第十一章　党徽党旗

   　　第五十一条　中国共产党党徽为恋逗痛竿纷槌傻耐及浮

   　　第五十二条　中国共产党党旗为旗面缀有金黄色党徽图案的红旗。

   　　第五十三条　中国共产党的党徽党旗是中国共产党的象征和标志。党的各级
   组织和每一个党员都要维护党徽党旗的尊严。要按照规定制作和使用党徽党旗。

   　

                                           （《人民日报》2002年11月19日）

   傻车娜挝竦谋Ｖぁ５匙橹必须严格执行和维护党的纪律，共产党员必须自觉接
   艿车募吐傻脑际?/FONT>

   　　第三十八条　党组织对违犯党的纪律的党员，应当本着惩前毖后、治病救人
   的精神，按照错误性质和情节轻重，给以批评教育直至纪律处分。

   　　严重触犯刑律的党员必须开除党籍。

   　　党内严格禁止用违反党章和国家法律的手段对待党员，严格禁止打击报复和
   诬告陷害。违反这些规定的组织或个人必须受到党的纪律和国家法律的追究。

   　　第三十九条　党的纪律处分有五种：警告、严重警告、撤销党内职务、留党
   察看、开除党籍。

   　　留党察看最长不超过两年。党员在留党察看期间没有表决权、选举权和被选
   举权。党员经
   过留党察看，确已改正错误的，应当恢复其党员的权利；坚持错误不改的，应当
   开除党籍。

   　　开除党籍是党内的最高处分。各级党组织在决定或批准开除党员党籍的时候
   ，应当全面研究有关的材料和意见，采取十分慎重的态度。

   　　第四十条　对党员的纪律处分，必须经
   过支部大会讨论决定，报党的基层委员会批准；如果涉及的问题比较重要或复杂
   ，或给党员以开除党籍的处分，应分别不同情况，报县级或县级以上党的纪律检
   查委员会审查批准。在特殊情况下，县级和县级以上各级党的委员会和纪律检查
   委员会有权直接决定给党员以纪律处分。

   　　对党的中央委员会和地方各级委员会的委员、候补委员，给以撤销党内职务
   、留党察看或开除党籍的处分，必须由本人所在的委员会全体会议三分之二以上
   的多数决定。在特殊情况下，可以先由中央政治局和地方各级委员会常务委员会
   作出处理决定，待召开委员会全体会议时予以追认。对地方各级委员会委员和候
   补委员的上述处分，必须竟上级党的委员会批准。

   　　严重触犯刑律的中央委员会委员、候补委员，由中央政治局决定开除其党籍
   ；严重触犯刑律的地方各级委员会委员、候补委员，由同级委员会常务委员会决
   定开除其党籍。

   　　第四十一条　党组织对党员作出处分决定，应当实事求是地查清事实。处分
   决定所依据的事实材料和处分决定必须同本人见面，听取本人说明情况和申辩。
   如果本人对处分决定不服，可以提出申诉，有关党组织必须负责处理或者迅速转
   递，不得扣压。对于确属坚持错误意见和无理要求的人，要给以批评教育。

   　　第四十二条　党组织如果在维护党的纪律方面失职，必须受到追究。

   　　对于严重违犯党的纪律、本身又不能纠正的党组织，上一级党的委员会在查
   明核实后，应根据情节严重的程度，作出进行改组或予以解散的决定，并报再上
   一级党的委员会审查批准，正式宣布执行。

   　　第八条　党的纪律检查机关

   　　第四十三条　党的中央纪律检查委员会在党的中央委员会领导下进行工作。
   党的工作各级纪律检查委员会和基层纪律检查委员会在同级党的委员会和上级纪
   律检查委员会双重领导下进行工作。

   　　党的各级纪律检查委员会每届任期和同级党的委员会相同。

   　　党的中央纪律检查委员会全体会议，选举常务委员会和书记、副书记，并报
   党的中央委员会批准。党的地方各级纪律检查委员会全体会议，选举常务委员会
   和书记、副书记，并由同级党的委员会通过，报上级党的委员会批准。党的基层
   委员会是设立纪律检查委员会，还是设立纪律检查委员，由它的上一级党组织根
   据具体情况决定。党的总支部委员会和支部委员会设纪律检查委员。

   　　党的中央纪律检查委员会根据工作需要，可以向中央一级党和国家机关派驻
   党的纪律检查组或纪律检查员。纪律检查组组长或纪律检查员可以列席该机关党
   的领导组织的有关会议。他们的工作必须受到机关党的领导组织的支持。

   　　第四十四条　党的各级纪律检查委员会的主要任务是：维护党的章程和其他
   党内法规，协
   助党的委员会加强党风建设，检查党的路线、方针、政策和决议的执行情况。

   　　各级纪律检查委员会要经
   常对党员进行遵守纪律的教育，作出关于维护党纪的决定；检查和处理党的组织
   和党员违反党的章程和其他党内法规的比较重要或复杂的案件，决定或取消对这
   些案件中的党员的处分；受理党员的控告和申诉。

   　　各级纪律检查委员会要把处理特别重要或复杂的案件中的问题和处理的结果
   ，向同级党的委员会报告。党的地方各级纪律检查委员会和基层纪律检查委员会
   要同时向上级纪律检查委员会报告。

   　　各级纪律检查委员会发现同级党的委员会委员有违犯党的纪律的行为，可以
   先进行初步核实，如果需要立案检查的，应当报同级党的委员会批准，涉及常务
   委员会的，颈ǜ嫱级党的委员会后报上一级纪律检查委员会批准。

   　　第四十五条　上级纪律检查委员会有权检查下级纪律检查委员会的工作，并
   且有权批准的改变下级纪律检查委员会对于案件所作的决定。如果所要改变的该
   下级纪律检查委员会的决定，已经
   得到它的同级党的委员会的批准，这种改变必须经
   过它的上一级党的委员会批准。

   　　党的地方各级纪律检查委员会和基层纪律检查委员会如果对同级党的委员会
   处理案件的决定有不同的意见，可以请求上一级纪律检查委员会予以复查；如果
   发现同级党的委员会或它的成员有违犯党的纪律的情况，在同级党的委员会不给
   予解决或不给予正确解决的时候，有权向上级纪律检查委员会提出申诉，请求协
   助处理。

   　　第九章　党组
   　　第四十六条　在中央和地方国家机关、人民团体、经
   济组织、文化组织和其他非党组织的领导机关中，可以成立党组。党组的任务，
   主要是负责实现党的路线、方针、政策，讨论和决定本部门的重大问题，团结非
   党干部和群众，完成党和国家交给的任务，指导机关和直属单位党组织的工作。

   　　第四十七条　党组的成员，由批准成立党组的党的委员会指定。党组设书记
   、副书记。

   　　党组必须服从批准它成立的党的委员会领导。

   　　第四十八条　对下属单位实行集中统一领导的国家工作部门可以建立党委，
   党委的产生办法、职权和工作任务，由中央另行规定。

   　　第十章　党和共产主义青年团的关系

   　　第四十九条　中国共产主义青年团是中国共产党领导的先进青年的群众组织
   ，是广大青年在实践中学习共产主义的学校，是党的助手和后备军。共青团中央
   委员会受党中央委员会领导。共青团的地方各级组织受同级党的委员会领导，同
   时受共青团上级组织领导。

   　　第五十条　党的各级委员会要加强对共青团的领导，注意团的干部的选拔和
   培训。党要坚决支持共青团根据广大青年的特点和需要，生活活泼地、富于创造
   性地进行工作，充分发挥团的突击队作用和联系广大青年的桥梁作用。

   　　团的县级和县级以下各级委员会书记，企业事业单位的团委员会书记，是党
   员的，可以列席同级党的委员会和常务委员会的会议.
